+++
title = "Test Flight"
slug = "test-flight-2023-06"
date = 2023-06-30
draft = false
[taxonomies]
tags = ["work"]
+++

Я давненько не рассказывал про свою работу, а ведь с тех пор я успел её поменять!
Из RELEX Solutions я ушёл, потому что работа была не особо интересная, и мне как раз предложили хорошую зарплату в SharperShape.
Получилось не слишком удачно - RELEX как раз поднял раунд инвестиций в пол миллиарда евро, а опционы я брать не стал, потому что уже стоял в дверях.
Ну, что ж поделать `¯\_(ツ)_/¯`

## SharperShape

В SharperShape была классическая история: на собеседовании спрашивали про тонкости реализации асинхронных рантаймов в разных языках программирования, а по факту нужно было работать над довольно типичным CRUD бэкендом (хотя задачка по написанию кода на собесе была простая). На втором месяце работы мне дали большой квест по реализации метрик, при этом ответить на вопрос зачем и кому они нужны никто не смог.

К счастью, SharperShape -- необычная компания. Мы делаем "сенсорную систему", которая крепится к вертолёту и сканирует линии электропередач с воздуха. В итоге, через полгода я перевёлся в отдел, который собственно эту железку и делает. Теперь я пишу софт по управлению ей в полёте. Пару недель назад мы выпустили новую версию софта и железа и сделали тестовый полёт.

## Тестовый полёт

Удивительное открытие: если ты находишься не у аэродрома, то для полёта на вертолёте вообще не нужно никаких особых разрешений, только сам борт, топливо и лицензия пилота. Сел -- лети. Даже кружочка с буквой `(H)` не надо.

Как следствие, вертолёт может стоять просто в каком-нибудь большом гараже, из которого его вывозят на тележке, и там же у гаража взлетают. По крайней мере, так было у нас.

{{ img(src="IMG_20230614_085645.jpg", comment='Внутри "гаража"') }}
{{ img(src="20230614_111535.jpg", comment='Снаружи') }}

(Да, за вертолётом лежит куча строительного мусора, потому что рядом строят ещё один ангар. В соседнем с нашим парковались тракторы, а что в остальных -- даже предположить страшно).

В салоне можно убрать одну пару сидений, и вместо них монтируется наша система управления.

{{ img(src="20230614_093706.jpg") }}

{{ img(src="20230614_091317.jpg", comment="Сама сенсорная система крепится к носу") }}

{{ img(src="20230614_103001.jpg, 20230614_103027.jpg", comment="Проверка систем на земле") }}

{{ img(src="20230614_103248.jpg", comment="Брифинг перед полётом") }}

{{ img(src="IMG_20230614_125426.jpg", comment="И мы готовы!") }}

{{ youtube(id="KCX6XHWZRto", comment="Полетели!") }}

Первый раз в окно я посмотрел только спустя 10 минут полёта, потому что много надо успеть сделать, пока пилот набирает высоту и летит к заданным точкам.

{{ img(src="IMG_20230614_112414.jpg") }}

{{ img(src="IMG_20230614_114441.jpg", comment="Наш офис, он же лаборатория") }}

{{ youtube(id="mYD0zfMFyTU", comment="Садимся") }}

{{ img(src="20230614_105338.jpg", comment="Дебрифинг после полёта") }}

{{ img(src="image.png", comment="Один из примеров данных, которые мы собираем. Стрелочка слева показывает на горку без приближения") }}

В целом, всё прошло хорошо, но с маленькими дефектами, которые сейчас активно исправляем.

## Lay-off

А ещё у компании в какой-то момент начали заканчиваться деньги, а летом заказы бывают редко, поэтому всех сотрудников отправили в неоплачиваемый отпуск 🥲 Но я такому исходу только рад: во-первых, мне давно нужен хороший отдых, чтобы заняться своими проектами. А во-вторых, мои взносы в профсоюз окупятся с лихвой. Членство в нём даёт доступ к фонду по безработице, из которого я, по идее, должен буду получать процентов 60-70 от нормальной ЗП.

Так что с июля по конец сентября я не работаю. Первый месяц буду сидеть с дочкой, потому что сады закрыты на каникулы, а остальные 2 чего-нибудь программировать из [запланированного](@/2022/index.ru.md).

## Outro

Работа в стартапах она такая -- то инвестиции и всё в шоколаде, то кризис и соси лапу. Но это и прикольно, потому что ты непосредственно влияешь на продукт и компанию. Именно этого и я хотел, так что, несмотря на трудности, я доволен как слон.
